<cesDoc id="sin-w-news-home-lankadipa-224" lang="sin">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>sin-w-news-home-lankadipa-224.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Vincent Halahakone</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-26</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>File from written Sinhala corpus collected by Vincent Halahakone, dated xx-xx-xx</h.title>
<h.author>unknown</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Sri Lanka</pubPlace>
<publisher>unknown</publisher>
<pubDate>xx-xx-xx</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-08-26</date>
</creation>
<langUsage>Sinhala</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>




<p> </p>

<p> </p>

<p>ඉල්ලන සියලූ</p>

<p>''මාරු පැතූ ගුරුවරුන් දෙදහසකට බස්නාහිර පළාතේ දොර
වැසෙයි" යන සිරස්තලය යටතේ පසුගිය 4 වැනිදා ලංකාදීප පත්රයේ පළවූ ප්රවෘත්තිය පිළිබඳව
කරුණු පැහැදිලි කරමින් නිවේදනයක් එවන බස්නාහිර පළාත් අධ්යාපන ලේකම් ඩී. ඒ. ඩී.
ජයවර්ධන මහතා බස්නාහිර පළාත් ගුරු අතිරික්තයක් පවතින නිසා එම පළාතට මාරුවීමට
ඉඩදිය හැක්කේ හිඟ ගුරු වර්ගවලට අයත් ගුරුවරුන්ට වාර්ෂිකව පළාතෙන් ඉවත්ව යන ගුරු
සංඛ්යාවට සමාන සංඛ්යාවකට යැයිද මේ නිසා පිටපළාත්වලින් ඉල්ලා සිටින සියලූම
ගුරුවරුන්ට බස්නාහිර පළාතට මාරුවීම් ලබාදිය නොහැකි යැයිද කියා සිටී.</p>

<p>එම නිවේදනයේ මෙසේද සඳහන්වේ.</p>

<p>ඔබේ එම පුවත්පත් වාර්තාව අනුව චක්රලේඛවල සඳහන්ව තිබියදී වසර
තුනකට වඩා යම් පළාතක සේවය කළ ගුරුවරුන් හට බස්නාහිර පළාතට මාරුවීම් ලබාදීමට
මෙම අමාත්යංශය ප්රතික්ෂේප කර ඇති බව ලංකා ගුරු සංගමයේ සභාපති සී. ජයතුංග මහතා
ප්රකාශ කළ බව දීක්වේ.</p>

<p>ඉහත කරුණ පිළිබඳව ප්රථමයෙන්ම පැවසිය යුත්තේ මෙම
පුවත්පත් දීන්වීම මගින් ගුරුවරුන්ගේ මාරුවීම් පිළිබඳ යථා තත්ත්වය පෙන්වා දී නැති
බවයි. සමස්ත වශයෙන් ගත් කළ බස්නාහිර පළාතේ ඇත්තේ ගුරුවරුන්ගේ
අතිරික්තයකි. නමුත් සමහර ගුරු වර්ගවල ශිඟයක් පවතී. උදාහරණ ලෙස ප්රාථමික,
ක්රීඩා, සෞන්දර්යය, දෙමළ මාධ්ය කලා උපාධි ගුරුවරුන් දීක්විය හැක. එමනිසා
මෙම පළාතට මාරුවීම් ලැබීමට අපහසුව ඇත්තේ ඉහත සඳහන් ගුරු වර්ගවලට පරිබාහිර ගුරු
වර්ගවලට අයත් ගුරුවරුන්ටය.එ ම වර්ගවල ගුරුවරුන් පළාත තුළ උවමනාවට වඩා සිටියදී
තවදුරටත් ලබාගැනීම පිළිබඳව මෙම අමාත්යංශයෙන් හා පළාත් අධ්යාපන දෙපාර්තමේන්තුවෙන්
විගණකාධිපති විසින් විමසා ඇති අතර ඒ ගැන විගණන විමසුමක්ද ඉදිරිපත් කර ඇත. හැරත් වාර්ෂිදව
වැටුප් සඳහා අයවැයෙන් වෙන් වන්නේ අනුමත ගුරු සංඛ්යාවට වන අතර ඊට වඩා ලබාගෙන ඔවුන්ට
වැටුප් ගෙවන්නේ කෙසේද? එසේම පාසල්වලට උවමනාවට වඩා ගුරුවරුන් යෙදවීමෙන් කටයුතු
අවුල් වන අතර එමගින් සමහරුන්ට සේවයක් නොකර වැටුප් ලබාගැනීමට ඉඩකඩ සැලසේ.</p>

<p>මේ අනුව අප පළාතට මාරුවිමට ඉඩදිය හැක්කේ හිඟ ගුරු
වර්ගවලට අයත් ගුරුවරුන්ට හා වාර්ෂිකව පළාතෙන් ඉවත්ව යන (මාරුවීයාම, විශ්රාම යාම
ආදිය හේතු කොට ගෙන) අනිකුත් ගුරු වර්ගවලට අයත් ගුරු සංඛ්යාවට සමාන සංඛ්යාවක් බව
ඔබ ද පිළිගනිතැයි සිතන අතර ඉහත සඳහන් කරුණු නිසා පිට පළාත්වලින් ඉල්ලා සිටින
සියලූම ගුරුවරුන්ට මෙම පළාතට මාරුවීම් ලබාදීම කළ නොහැකි කරුණක් බව තේරුම් ගනු
ඇතැයි සිතමි.</p>

<p>මේ නිසා මාරුවීම් ඉල්ලා සිටින ලද ගුරුවරුන්ගෙන් මෙවර තෝරා
ගැනීමට උපදෙස් දී නිරනායක සාදන ලද්දේ එම පළාත්වල වැඩිම කාලයක් සේවය කර ඇති
ගුරුවරුන්ට මුල් තැනක් ලැබෙන පරිදිය. මින්ද උතුරු නැගෙනහිර උතුරු මැද හා ඌව වැනි
දුෂ්කර පළාත්වල සේවය කර ඇති ගුරුවරුන්ට මුල් තැනක් ලැබෙන සේ මෙම නිර්නායක සාදා
ඇත. මේ නිසා මෙවර මෙම පළාතට බඳවාගත හැකි ගුරු ප්රමාණය අනුව මාරුවීමට ඉල්ලා සිටි
ගුරුවරුන්ගෙන් ඉහත දීක්වූ හිඟ ගුරු වර්ග හැර ඉතිරි අයදුම්කරුවන්ගෙන් අපට ලබාගත
හැකිවූයේ පිට පළාත්වල වසර 8 සිට 11 දක්වා සේවය කර ඇති ගුරුවරුන් පමණයි.</p>

<p>මීට අමතරව වෛද්ය හේතු මත මෙම පළාතට මාරුවීමට ඉල්ලා
සිටින ගුරුවරුන් සංඛ්යාවක් ද සිටී. පුර්ව අත්දීකීම් අනුව මෙසේ ඉදිරිපත් වන සෞඛ්ය හේතු හා
ඒ පිළිබඳව වූ වෛද්ය වාර්තා සමහරවිට සාවද්ය බවට සැක කළ හැක වූ බැවින් පළාතේ
සෞඛ්ය දෙපාර්තමේන්තුවේද අනුග්රහය ඇතිව එම අයදුම්කරුවන් වෛද්ය මණ්ඩලයක් මගින් පරීක්ෂා
කරවා එම වෛද්ය මණ්ඩලවලින් ඉදිරිපත් කර ඇති සෞඛ්ය හේතු නිවැරදි බව හා ඒ පිළිඳව
වූ ඉල්ලීම සාධාරණ බව තහවුරු වුවහොත් ඔවුන්ට ද මාරු වී පැමිණීමට ඉඩකඩ සැලසීමට විධිවි්ධාන
සලසා ඇත.</p>

<p>ඊටත් අමතරව ක්රියාන්විත රාජකාරියේ යෙදී සිටින අයගේ කලත්රයන්ට
ඉහත සඳහන් සීමා ලිහිල් කර යම් පළාතක වසර තුනක් සේවය කර ඇත්නම් එම අයදුම්කරුවන්ටද
මෙම පළාතට මාරුවී ඒමට ඉඩකඩ සලසා ඇත.</p>

<p>පළාතේ සමස්ථ ගුරු අතිරික්තයක් තිබියදී දිගු කාලයක් දුෂ්කර
සේවයේ යෙදෙන ගුරුවරුන්ට හා සත්ය ලෙසම අසනීප තතත්වයන්ට මුහුණ දී ඇති හා ක්රියාන්විත
රාජකාරියේදී යෙදී සිටින රණවිරුවන්ගේ කලත්රයන් මුල් තැනක් ලැබෙන පරිදි හා බලපෑම්වලින්
තොරව එවැනි තත්ත්වයේ ගුරුවරුන්ට සාධාරණව මෙම පළාතට මාරුවීමට හැකිවන සේ මෙම
පළාතේ ගරු ප්රධාන අමාත්ය හා උද්යාපන අමාත්යතුමාගේ උපදෙස් පරිදි ඉහත දීක්වූ කරුණුවලට
අයත්වන සේ නිර්නායක සාදා මෙම වසරේ බස්නාහිර පළාත තුළ විනිවිද පෙනෙන සුලූ ඉතාම
සාධාරණ ගුරු මාරු ප්රතිපත්තියක් ක්රියාත්මක කළ බව අවධාරණයෙන් ප්රකාශ කරමි.</p>

<p> </p>






</body></text></cesDoc>